%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Supplémentaires]
	Dans chacun des cas suivants, justifier que $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$, déterminer sa dimension, et un supplémentaire de $F$ dans $E$.
	\begin{enumerate}
		\item $E=\R[-4]$ et $F=\left\{P \in \R[-4],\, P(2)=P(4)=0\right\}$.
	\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $F$ est bien un sous-espace vectoriel de $E$ : il contient le polynôme nul, et si $(P, Q)\in F^2$ et $\lambda\in \R$ alors
	\[ (\lambda P+Q)(2) = \lambda P(2)+Q(2) = 0 \qeq (\lambda P+Q)(4) = \lambda P(4)+Q(4) = 0. \]
	Ainsi, $\lambda P +Q \in F$. Cherchons une base de $F$. $P\in F$ si et seulement si $2$ et $4$ sont racines de $P$, donc si et seulement si $(X-2)(X-4)$ divise $P$. Ainsi
	\begin{align*}
		F &= \{ P\in \R[-4],\, (X-2)(X-4) \text{ divise } P\}\\ &= \{ (X-2)(X-4)Q(X),\, Q\in \R[-2] \}\\ &= \{ (X-2)(X-4)(aX^2+bX+c),\, (a,b,c)\in \R^3\}.
	\end{align*}
	Ainsi,
	\[ F = \Vect\left( \left( (X-2)(X-4)X^2, (X-2)(X-4)X, (X-2)(X-4) \right) \right) \]
	et la famille $\mathcal{F}=\left( (X-2)(X-4)X^2, (X-2)(X-4)X, (X-2)(X-4) \right)$ est libre (car échelonnée en degré) donc forme une base de $F$ : $\dim(F)=3$.

	Complétons cette base : on remarque que les degrés de la famille $\mathcal{F}$ sont respectivement $4, 3$ et $2$. Ainsi,
	\[ \Vect\left( \left( (X-2)(X-4)X^2, (X-2)(X-4)X, (X-2)(X-4) , X, 1 \right)\right) \]
	est une famille libre car échelonnée en degré, de cardinal $5$, égal à la dimension de $\R[-4]$ : il s'agit donc d'une base de $\R[-4]$. On peut alors conclure que
	$G=\Vect(X,1)$ est un supplémentaire de $F$ dans $\R[-4]$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
